保護病人私隱是醫護守則 香港病人政策連線主席 - 林志釉

保護病人私隱是醫護守則
香港病人政策連線主席 - 林志釉

2019年6月是香港自回歸之後最動盪的一個月。有報道指，6月12日有示威人士到公立醫院求診時，有警員到場向當值的醫護人員查問，其後有懷疑示威人士被拘捕。事件引發極大爭議，醫護人員有否洩漏求診人士資料給警方，令病人的私隱無法得到保障。

警察作為執法者，將犯罪人士拘捕及繩之於法，無可厚非。但是，醫院是一個截然不同的地方，因為病人到醫院尋求治療，他的私隱受到高度重視和保障。醫務委員會行使有關紀律處分權力時，會考慮醫學倫理國際守則，其中包括醫生必須尊重病人的保密權利。由世界醫學會在1948年通過的《日內瓦宣言》，包括以下一句：「我要保守我對病人所知的一切秘密，即使病人死後也要如此。」

既然病人的私隱受到如此重視，警察在執法時能否向醫護人員作出有關的查詢，以便進行拘捕呢？另一方面，醫護人員應否將懷疑是犯罪分子的病人向警方舉報呢？

這兩條問題涉及法律和醫學倫理，殊不容易回答。首先，在香港，市民並沒有責任向警方舉報罪案，即見到罪案發生而不去報警，本身並沒有法律責任。因此，若醫生見到有傷者滿身刀傷，亦不能隨便向警方舉報，除非得到傷者的同意。但是，若果傷者昏迷，醫生未能徵詢意見，為了保障病人的利益，則可以報警。

所以，若果傷者不想追究責任，其他人更沒有必要向警方舉報，更何況披露病人的資料。至於槍傷，情況有所不同。因為槍械在香港受到嚴格的管制，如果有傷者因槍傷入院的話，意味着有兩個可能性：傷者是受執法人員槍傷，可能是高危人士；傷者是受到非法的槍傷，行兇者可能會對其他市民造成威脅，醫護也應該向警方舉報。

但是在以上情況之外，有警員進行查問的話，醫護人員應該如何處理？首先，在保障病人的私隱大前提下，前線醫護人員應該嘗試向上級匯報，然後由醫院的高級人員，例如院長，去處理有關的要求或查詢。這樣做，可以避免因為披露資料，引發病人的專業失德投訴。

筆者希望，醫院和警方盡快商討有關警方在醫院進行搜證和拘捕的程序，以免醫護人員夾在警方和傷者之間，做又死，唔做又死。

林志釉
香港病人政策連線主席

上一則
上一則
從心理學看警察過份使用武力 (謝永齡)

下一則
下一則
政治矛盾不能靠警力解決 (黃碧雲)